<resources>
    <string name="app_name">LisheApp</string>

    <string name="lishe_1">LISHE YA MAMA NA MTOTO</string>
    <string name="lishe_2">LISHE YA MAGONJWA SUGU YASIYOAMBUKIZWA</string>
    <string name="lishe_3">LISHE YA KUPUNGUZA UZITO MKUBWA</string>
    <string name="title_activity_user_account">UserAccountActivity</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <!--Lishe ya mama na mtoto Headers Array-->
    <array name="lisheMamaNaMtoto">
        <item>
            Dalili za lishe mbovu kwa watoto
        </item>
        <item>
            Kuchochea maendeleo ya ulaji kwa mtoto
        </item>
        <item>
            Vidokezo muhimu vya lishe bora kwa mtoto
        </item>
        <item>
            Kukamua maziwa ya mama
        </item>
        <item>
            Ajali mbalimbali zinazowapata watoto na jinsi ya kuzikabili
        </item>
        <item>
            Lishe Kipindi cha Ujauzito
        </item>
        <item>
            Jinsi ya kufanikisha unyonyeshaji wa mtoto miezi sita ya mwanzo
        </item>
        <item>
            Maziwa ya mama yana umuhimu gani kwa mtoto
        </item>
        <item>
            Njia zitakazo msaidia mama kuzalisha maziwa kwa wingi
        </item>
        <item>
            Umri wa kumuanzishia mtoto chakula cha nyongeza
        </item>
        <item>
            Chakula cha nyongeza kinatakiwa kiwe vipi?
        </item>
        <item>
            Njia za kumfanya mtoto apende chakula
        </item>
        <item>
            Usafi wa vyakula vya watoto na mazingira
        </item>
        <item>
            Ushiriki wa wanaume katika lishe ya mtoto
        </item>
        <item>
            Vitu vya kuzingatia kwa walezi wa watoto
        </item>
        <item>
            Lishe Kipindi cha Ujauzito (msaidizi wa nyumbani-dada wa kazi, shangazi n.k
        </item>
    </array>

    <!--Lishe ya kupunguza uzito Headers Array-->
    <array name="lisheKupunguzaUzito">

        <item>
            Je, mlo kamili ni upi?
        </item>
        <item>
            Je, ni mafuta gani nitumie kwenye chakula?
        </item>
        <item>
            Je, nyama nyekundu inamadhara yoyote mwilini?
        </item>
        <item>
            Je, pombe inamadhara yoyote mwilini?
        </item>
        <item>
            Je, uzito uliosahihi ni upi?
        </item>
        <item>
            Ni nini husababisha uzito kuzidi na unene uliokithiri
        </item>
        <item>
            Ni nini madhaea ya uzito uliozidi na unene uliokithiri
        </item>
        <item>
            Nifanyeje kuzuia uzito mkubwa na unene uliokithiri
        </item>

    </array>


    <!--Lishe ya magonjwa sugu Headers Array-->
    <array name="magonjwaSugu">
        <item>
            Lishe ya mgonjwa wa kisukari
        </item>
        <item>
            Lishe ya mgonjwa wa saratani
        </item>
    </array>

    <array name="msaadaList">
        <item>
            Jinsi ya kusoma lishe
        </item>
        <item>
            Jinsi ya kutuma maoni
        </item>
        <item>
            Jinsi ya kuuliza maswali
        </item>
        <item>
            Jinsi ya kuona maswali yako na maswali ya wengine ambayo yanatoa elimu kwa wote
        </item>
        <item>
            Jinsi ya kuwasiliana nasi
        </item>
    </array>

    <string name="test_answ">
        Sahani ya Mlo unaofaa, ambayo imebuniwa na wataalamu wa lishe
        kutoka Chuo Kikuu cha Afya ya Jamii,
        Harvard na kuhaririwa na wataalamu kutoka Harvard, ni
        muongozo wa mlo kamili unaofaa kwa afya-ikiwa utatumiwa
        kwenye sahani ya mlo ama kama chakula cha kufunga kwenye box.
        Bandika nakala kwenye fridge au kabati ili ikukumbushe kuandaa
        mlo kamili wenye afya!
    </string>

    <!--Lishe ya mama na mtoto Headers Contents-->
    <array name="mama_na_mtoto_1">
        <item>
            Mama kula mboga za majani na matunda kwa wingi kila siku katika kipindi chote
            cha ujauzito ili kuepuka upungufu wa damu. Kumbuka afya ya mtoto aliyeko tumboni
            inajengwa na chakula unachokula
        </item>
        <item>
            Unywaji wa juisi ya rosella (choya) unaweza kukusaidia kuongeza damu vilevile
            kuongeza hamu ya kula hata nyakati ambazo hujisikii kula
        </item>
        <item>
            Mama, vyakula kama nyama na mayai ni muhimu kwa afya yako na mtoto aliye tumboni.
            Kataa mila zinazokataza kula vyakula hivyo
        </item>
        <item>
            Epuka ulaji wa vitu kama mkaa na udongo kwani vinaweza kukusababishia kupata
            minyoo na huchangia katika kupata upungufu wa damu. Hamu ya vitu hivi inaweza
            kua dalili ya upungufu wa damu. Wahi hospitali
        </item>
        <item>
            Kipindi chote cha ujauzito epuka matumizi ya sigara na vilevi kama pombe na madawa
            ya kulevya. Vitu hivi huathiri afya ya mama na mtoto aliye tumboni kwa kuharibu ukuaji
            wa mwili na akili ya mtoto
        </item>
        <item>
            Epuka matumizi ya vinywaji vyenye kafeini mfano kahawa, chai ya rangi na soda. Kafeini
            inaweza kusababisha mimba kuharibika
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_2">
        <item>
            Anza kunyonyesha mtoto ndani ya lisaa limoja baada ya kujifungua ili kuanzisha na
            kuchochea
            uzalishaji wa maziwa ya mama mwilini
        </item>
        <item>
            Mama, usimwage maziwa ya kwanza yenye rangi ya njano, (Colostrum). Maziwa haya humpa
            mtoto
            kinga dhidi ya magonjwa mbalimbali
        </item>
        <item>
            Nyonyesha mtoto maziwa yako tu kwa miezi 6 ya mwanzo tangu mtoto kuzaliwa.
            Usimpe mtoto kitu chochote cha nyongeza hata maji ya kunywa
        </item>
        <item>
            Maziwa ya mama ni mlo tosha wa mtoto kwa miezi 6 ya mwanzo. Maziwa yana maji na
            virutubisho VYOTE anavyohitaji mtoto. Usimpe mtoto maziwa ya kopo/ng`ombe, uji
            mwepesi au vyakula vyovyote
        </item>
        <item>
            Usimpe mtoto wa chini ya miezi 6 ya wanyama kama ng`ombe, mbuzi na kondoo. Maziwa
            haya hayawafai watoto wadogo na huathiri afya zao
        </item>
        <item>
            Mfumo wa kusaga chakula cha mtoto wa chini ya miezi 6 hauwezi kusaga vyakula na vinywaji
            vya nyongeza. Kumpa vyakula na vinywaji ni kuathiri afya ya mtoto
        </item>
        <item>
            Mama/baba usisikilize ushauri unaokushawishi kumpa mtoto wa chini ya miezi 6 vyakula vya
            nyongeza. Kama mtoto analia sana au kama unahisi hashibi nenda hospitali upatiwe msaada
            wa kutatua matatizo hayo
        </item>
        <item>
            Wakati wa kumnyonyesha mtoto, mwache mtoto anyonye kwa muda mrefu ziwa moja kwani maziwa
            ya mwanzo hua na maji ili kukidhi kiu yake na baadae hutoka maziwa mazito yenye protini
            na mafuta kwa wingi ili kumjenga na kumpa mtoto joto
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_3">
        <item>
            Kwa miezi 6 ya mwanzo, maziwa ya mama yana virtubisho vyote kwa uwiano sahihi, pamoja na
            maji, vinavyohitajika na mtoto kwa ukuaji na maendeleo ya mtoto
        </item>
        <item>
            Maziwa ya mwanzo ya mama yana kinga mwili zenye uwezo mkubwa wa kumkinga mtoto dhidi ya
            magonjwa mbalimbali mabayo yanaweza kuathiri ukuaji na maendeleo ya mtoto
        </item>
        <item>
            Maziwa ya mama husagwa kwa urahisi na kutumika kwa ufanisi zaidi kuliko maziwa ya kopo
            au maziwa ya kawaida ya wanyama
        </item>
        <item>
            Maziwa ya mama huongeza uwezo wa akili ya mtoto. Mama nyonyesha mtoto wako, ujenge uwezo
            wa akili yake ili afanye vizuri darasani
        </item>
        <item>
            Maziwa ya mama humkinga mtoto zidi ya magonjwa sugu yasiyo ya kuambukiza mfano kisukari,
            shinikizo la juu la damu katika maisha ya baadae
        </item>
        <item>
            Mama usimwage maziwa yako ya mwanzo yenye rangi ya njano (Colostrum). Maziwa haya
            humpatia mtoto kingamwili mbalimbali ambazo mtoto hua hajazaliwa nazo
        </item>
    </array>
    <array name="mama_na_mtoto_4">
        <item>
            Mtoto wa kuanzia miezi 6 anaweza kula chakula mchanganyiko kutoka katika makundi mbali
            mbali ya chakula kama; Nafaka, mizizi, viazi na ndizi mbichi, Wanyama na mazao yake,
            jamii
            ya mikunde na wadudu, Mboga mboga,matunda na mafuta
        </item>
        <item>
            Wataalamu wanashauri usimpe mtoto wa chini ya mwaka mmoja asali, sukari kwa wingi wali
            chumvi.
            Ni vyema mzazi/mlezi ukasubiri mtoto afikishe mwaka mmoja ndipo uanze kumpa vitu hivi
        </item>
        <item>
            Mpatie vyakula vya nafaka, jamii ya mizizi na ndizi mbichi kama ugali, wali, mihogo,
            ndizi
            mbichi, viazi, boga. Vyakula hivi vina virutubisho vya wanga kwa wingi hivyo huupatia
            mwili nishati lishe
        </item>
        <item>
            Mzazi/mlezi KUMBUKA Nafaka zisizokobolewa kama mahindi (dona), ulezi, uwele, ngano,
            mchele
            n.k Zina virutubisho zaidi kuliko vinavyokobolewa
        </item>
        <item>
            Wanyama na mazao yake (mfano mayai, samaki, kuku, wadudu), karanga, mbegu za alizeti,
            vyakula jamii ya kunde, maziwa na bidhaa zake vyakula hivi vina protini (utomwili) kwa
            wingi hivyo husaidia kujenga mwili wa mwanao. Mtoto mdogo anahitaji kundi hili kwa wingi
            kila siku
        </item>
        <item>
            Mzazi/Mlezi fahamu kua maziwa ya wanyama kama ng`ombe yanampatia mtoto madini ya kalsium
            kwa wingi ambayo ni muhimu sana kwa ajili ya kujenga mifupa na misuli imara ya mtoto
        </item>
        <item>
            Matunda na mbogamboga vinasaidia kuupa mwili wa mtoto vitamini na madini kwa wingi na
            kumpatia kinga imara ya mwili, vilevile huupa mwili nyuzinyuzi ambazo husaidia mfumo
            mzima
            wa tumbo wa usagaji wa chakula
        </item>
        <item>
            KUMBUKA- Mafuta mazuri ya kula ni yale yatokanayo na mimea kama karanga na mbegumbegu za
            ufuta, alizeti na maboga. Mafuta haya huupatia mwili wa mtoto nishatilishe kwa wingi na
            ni mazuri kwa afya
        </item>
        <item>
            Mtoto wa miezi 6-8 ambaye ananyonya maziwa ya mama apewe chakula angalau mara mbili kwa
            siku. Mtoto wa miezi 9-23 anayenyonya maziwa ya mama apewe chakula angalau mara tatu kwa
            siku
        </item>
    </array>
    <array name="mama_na_mtoto_5">
        <item>
            Mzazi/Mlezi kumbuka kua inashauriwa kumpatia mtoto chakula cha nyongeza mara tu
            anapotimiza umri wa miezi 6
        </item>
        <item>
            Mtoto anapotimiza umri wa miezi 6 anza kumpa mlo kamili na wa kutosha. Anza kumpa
            chakula
            laini kama uji, ndizi au viazi vilivyosagwa kidogokidogo angalau mara mbili kwa siku
            huku ukiendelea kumnyonyesha maziwa yako
        </item>
        <item>
            Maziwa ya mama pekee hayatoshelezi mahitaji ya kilishe kwa mtoto aliyetimiza umri wa
            miezi 6. Endapo mtoto atacheleweshwa sana kuanzishiwa chakula cha nyongeza atashindwa
            kukua
            vizuri
        </item>
        <item>
            Kama ukitumia uji wa nafaka kama chakula cha nyongeza kwa mtoto wako, anza kutengeneza
            uji kwa kutumia nafaka ya aina moja mfano uji wa dona pekee. Usichanganye nafaka nyingi
            katika chakula cha mtoto anayepewa chakula cha nyongeza
        </item>
        <item>
            Usimpe uji mwepesi sana mtoto aliyetimiza miezi 6 kama chakula cha nyongeza. Uji mwepesi
            au uliochujwa hauna virutubisho vya kutosha kwa ukuaji na maendelo bora ya mtoto
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_6">
        <item>
            Mama anza kunyonyesha ndani ya lisaa limoja baada ya kujifungua. Hii itasaidia kuzalisha
            homoni zinazotengeneza maziwa mwilini mwako
        </item>
        <item>
            Mama kula vyakula vitakavyosaidia kuzalisha maziwa kwa wingi kama uji, supu mtori.
            Unaweza kuongeza viungo vyenye virutubisho katika vyakula hivi kama pilipili manga,
            mdalasini, hiliki, tangawizi na mbegu za maboga
        </item>
        <item>
            Nyonyesha mtoto kila anapohitaji kunyonya na kuonyesha dalili za kua na njaa kama
            kuvuta midomo, kunyonya midomo, n.k. Unavyonyonyesha mara kwa mara unasaidia kuchochea
            uzalishaji wa maziwa zaidi
        </item>
        <item>
            Ili maziwa yazalishwe kwa wingi hakikisha mama huna mawazo. Mawazo, kutojiamini kua
            maziwa yako yanatosha na magonjwa huzuia uzalishaji wa maziwa
        </item>
    </array>
    <array name="mama_na_mtoto_7">
        <item>
            Wakati wa kumlisha mtoto ni vyema mzazi au mlezi utumie lugha ya upole na upendo ili
            kumhamasisha mtoto kula. Lugha za matusi, vitisho na ukali humfanya mtoto achukie na
            akatae kula chakula
        </item>
        <item>
            Ili mtoto apende kula, pendelea kumpa chakula chake kipindi ambacho familia pia inakula.
            Hii itamhamasisha kula zaidi. Asile peke yake mara zote
        </item>
        <item>
            Mzazi/Mlezi ni MARUFUKU kumkaba mtoto ili ale chakula. Hii inaweza kusababisha madhara
            makubwa ikiwemo chakula kupita njia ya hewa pamoja na madhara ya kisaikolojia. Mtoto
            ataona kula ni adhabu na kuchukia chakula
        </item>
        <item>
            Kumlisha mtoto kunahitaji uvumilivu. Tenga muda wa kutosha wa kumlisha mtoto wako. Ongea
            nae, zunguka nae na cheza nae huku ukimbembeleza kula kwa upole na kwa upendo
        </item>
        <item>
            Jaribu kumpa mtoto vyakula vya aina mbalimbali ili ujue anapenda vyakula gani. Kwa
            watoto
            wakubwa kidogo mfano miaka mitatu na kuendelea ni muhimu kumshirikisha mtoto katika
            uandaaji wa chakula
        </item>
        <item>
            Mzazi/Mlezi awe kioo kwa mtoto wake kwa kula mlo kamili na ulio bora. Mzazi ukila mlo
            kamili
            na wa bora ni rahisi mtoto kuiga na kupenda mlo wake
        </item>
        <item>
            Jitahidi vyombo unavyotumia kumlishia mtoto viwe vinavutia. Usiweke chakula kwenye
            bakuli lililoharibika mfano lililoungua, lenye ufa, lililopondeka na kadhalika. Nunua
            vyombo vya watoto vizuri, vyenye kuvutia na vya bei nafuu kabisa ili kumhamasisha mtoto
            kula
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_8">
        <item>
            Mzazi/Mlezi, zingatia usafi na usalama wakati wa kuandaa chakula cha mtoto wako ili
            kuzuia asipate maambukizi ya magonjwa kama vile kuhara na matumbo
        </item>
        <item>
            Chakula cha mtoto kifunikwe vizuri na kiliwe mara moja baada ya kuandaliwa. Usihifadhi
            chakula cha mtoto muda mrefu sana kwa kuwa kitazalisha vimelea vya magonjwa
        </item>
        <item>
            Mzazi/Mlezi, acha kuandaa chakula cha mtoto kama uji na kuuhifadhi kwenye chupa kwa
            muda mrefu. Andaa chakula kiasi kidogo na kutumia mara moja. Chakula kilichokaa sana sio
            kizuri kwa afya ya mwanao
        </item>
        <item>
            Vyombo vya watoto vinatakiwa vioshwe kwa maji safi na sabuni na kusuuzwa na maji mengi.
            Ikiwezekana tumia maji ya moto kuosha vyombo vya mtoto
        </item>
        <item>
            Unapoosha vyombo vya mtoto, usichanganye na vyombo vichafu vya familia ili kuzuia
            kuviongezea
            uchafu zaidi na vitu kama mafuta. Tenganisha vyombo vya mtoto na vioshe peke yake
        </item>
        <item>
            Osha mikono yako na ya mtoto wako mara kwa mara kwa maji safi na salama yanayotiririka
            pamoja na sabuni kabla ya kumlisha mtoto na unapotaka kutumia choo ili kumkinga mtoto
            dhidi ya maradhi
        </item>
        <item>
            Unapoandaa chakula cha mtoto, hakikisha mavazi na mwili wako ni safi. Mavazi na mwili
            mchafu vinaweza kusibika/kuharibu chakula unachoandaa na kuongeza uwezekano wa uenezaji
            wa magonjwa kama kuhara na matumbo
        </item>
        <item>
            KUMBUKA- kufunika vizuri chakula cha mtoto na kuhifadhi katika mazingira safi na salama
            ambayo wadudu hatari kama vili inzi. mende na panya hawatakifikia na kukichafua
        </item>
        <item>
            KUMBUKA- kutumia maji safi na salama wakati wa kuandaa chakula cha mtoto na cha familia
            na kuosha matunda kwa maji safi,salama na ya kutosha kabla ya kumpa mtoto
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_9">
        <item>
            Baba unaweza kusaidia kumsisimua mama ili atengeneze maziwa zaidi. Mkandekande mgongoni
            na mtie moyo kua anaweza kuzalisha maziwa ya kumtosha mtoto na pia mtie moyo akamue
            maziwa na kuyahifadhi
        </item>
        <item>
            Baba elewa kwamba malezi ya mtoto sio jambo rahisi. Tafadhali msaidie mama kazi za
            nyumbani ili apate muda mzuri wa kumtunza mtoto
        </item>
        <item>
            Baba mpatie mama maneno ya faraja na mtie moyo kipindi chote cha malezi ya mtoto,
            kuanzia ujauzito na hata baada ya kujifungua. Elewa kuwa msongo wa mawazo wa mama
            utazuia utengenezaji wa maziwa yake
        </item>
        <item>
            Baba msisitize mama kula mlo kamili na kuepuka vilevi kipindi cha ujauzito na baada ya
            kujifungua. Baba uwe na mfano wa kutotumia vitu hivi pia
        </item>
        <item>
            Wanafamilia hakikisha mnamsaidia mama kazi za nyumbani ili apate muda wa kutosha wa
            kupumzika na kumuangalia mtoto vizuri. Kumbuka kuwa malezi ya mtoto ni jukumu la kila
            mmoja wetu na sio mama peke yake
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_10">
        <item>
            Mpendwa Dada, wewe ni mtu muhimu sana kwenye malezi ya mtoto na tunathamini sana mchango
            wako
        </item>
        <item>
            Mpendwa Dada, kulisha mtoto kunahitaji uvumilivu. Ongea nae, zunguka nae, tafuta sehemu
            nzuri, kaa nae na mpe chakula kwa upole na upendo
        </item>
        <item>
            Mpendwa Dada, ukiwa na tatizo lolote linalokufanya usiweze kumuhudumia na kumlisha mtoto
            vizuri ni vyema ukazungumza na mama ili mlitatue
        </item>
        <item>
            Mpendwa Dada, usimkabe au kumziba pua mtoto kipindi cha kumlisha chakula. Kwa watoto
            wakubwa wanaosumbua kula, kaa nae jikoni na mtayarishe chakula kwa upendo
        </item>
        <item>
            Mpendwa Dada, kumbuka kuwa, matumizi ya vitu kama television na simu kwa kupindukia
            yatakunyima muda wa kumhudumia mtoto vizuri. Punguza uangaliaji wa Television na
            matumizi ya simu
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_11">
        <item>
            Mkimbize mtoto hospitali kipindi unapoona anahara (kupata choo cha maji maji zaidi ya
            mara
            4 ndani ya siku). Kuharisha ni hatari. Kunachukua virutubisho mtoto alivyokula
            na kumdhoofisha mtoto
        </item>
        <item>
            Mpeleke mtoto hospitali pale unapogundua kwamba ana uzito mdogo usioendena na urefu na
            umri wake. Vitu kama kadi ya mtoto ya kliniki itakwambia uzito wa mtoto wako
        </item>
        <item>
            Mpeleke mtoto hospitali unapogundua ana ngozi na nywele zisizo za kawaida pamoja na
            midomo au ngozi kuwa kavu. Hizi ni dalili za utapiamlo
        </item>
        <item>
            Mpeleke mtoto hospitali unapokua umejaribu njia zote za kumlisha chakula lakini bado
            anakataa chakula kwa muda mrefu. Kumbuka ili mtoto awe na afya bora lazima awe anakula
            chakula bora
        </item>
        <item>
            Mpeleke mtoto hospitali kwa uchunguzi zaidi ukimuona anachoka mara kwa mara na kupunguza
            uchangamfu (anakua malalamishi na hapendi kucheza na wenzake)
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_12">
        <item>
            Watoto wanaoweza kuongea washirikishwe kuchagua vyakula wanavyovipenda. Mzazi/Mlezi
            msaidie mtoto wako afanye chaguo sahihi
        </item>
        <item>
            Mzazi/Mlezi nenda na watoto wako eneo unalonunulia chakula (gengeni, sokoni, super
            market, dukani, gulioni) na uwasikilize nini wanapendelea kula. Kumbuka mnaweza kufanya
            machaguo sahihi ya vyakula kwa bei nafuu kabisa
        </item>
        <item>
            Watoto wakubwa waruhusiwe kuingia jikoni chini ya uangalizi wa mzazi/mlezi. Waonyeshe
            unavyoandaa chakula na washirikishe msaidiane kuandaa mlo kamili na ulio bora
        </item>
        <item>
            Kumbuka kula mlo bora na kamili sio lazima uwe na pesa nyingi. Pangilia pesa uliyonayo
            na hakikisha unanunua vyakula bora, kamili na asili vinavyopatikana kwenye eneo lako
            unaloishi
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_13">
        <item>
            Ongeza kiini cha yai kwenye uji au viazi vilivyopondwapondwa ili kuongeza kiwango cha
            protini. Wakati uji ukiwa unachemka, vunja yai, weka kiini koroga haraka na hakikisha
            unaiva vizuri ndipo umpe mtoto
        </item>
        <item>
            Hakikisha kua vyakula ambavyo mtoto hawezi kuvitafuna, unavipondaponda vizuri, saga kwa
            kutumia blenda na kinu kisafi kisha andaa
        </item>
        <item>
            Ongeza vitu kama maziwa na siagi ya karanga katika vyakula vya mtoto. Hakikisha kua
            karanga zimechambuliwa na kuandaliwa vizuri
        </item>
        <item>
            Kumbuka kuwapatia watoto maji ya kunywa yaliyo safi na salama. Hakikisha humpi mtoto
            vinywaji vyenye sukari nyingi kama soda, chai na kahawa
        </item>
        <item>
            KUMBUKA-Mbogamboga na matunda ni muhimu sana. zitamkinga mtoto dhidi ya magonjwa
            mbalimbali kama upungufu wa damu, kuugua mara kwa mara na kusaidia kupata choo laini
            na kwa wakati
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_14">
        <item>
            Mama kumbuka unaweza kukamua maziwa yako na kumpatia mtoto. Kukamua maziwa kutamsaidia
            mtoto mgonjwa ambae ameshindwa kunyonya ziwa lako kupata maziwa
        </item>
        <item>
            Kabla ya kuanza kukamua maziwa hakikisha mikono yako umeiosha na maji safi na salama
            yanayotiririka na ziwa lako ni safi na kavu. Usafi wa vyombo utakavyowekea maziwa
            yaliyokamuliwa ni muhimu sana kuzingatiwa
        </item>
        <item>
            Unapokamua maziwa hakikisha umekaa au umesimama eneo huru na mwili wako umepumzika
            vizuri ili kuruhusu maziwa kutoka vizuri na kwa wingi. Unapoanza kukamua maziwa yanaweza
            yasitoke. Usikate tamaa endelea kukamua taratibu
        </item>
        <item>
            Unapokamua maziwa weka dole gumba kwenye ziwa lako juu ya chuchu na kwenye eneo la duara
            jeusi karibu na chuchu na weka kidole cha baada ya gumba chini ya ziwa na chuchu. Vidole
            vilivyobaki vishike ziwa kwa chini. Kisha anza kukamua maziwa taratibu
        </item>
        <item>
            Unapokamua maziwa fanya taratibu na usiwe na haraka, ukamuaji wa harakaharaka unaweza
            kuchangia kuiziba kwa mirija ya kutolea maziwa. Kumbuka ukisikia maumivu kipindi cha
            kukamua ujue unakosea kukamua. Zoezi hili halitakiwi kua na maumivu
        </item>
        <item>
            Maziwa yanaweza kukamuliwa pia kwa pump maalum ya kukamulia maziwa. Kumbuka ni muhimu
            sana kuzingatia usafi wa pump na vyombo vya kukamulia
        </item>
        <item>
            Maziwa yaliyokamuliwa yahifadhiwe kwenye vyombo visafi na vikavu na vyenye mifuniko.
            Maziwa ya mama yaliyokamuliwa, yanaweza kukaa katika joto la kawaida kwa masaa 6-8,
            yale yaliyowekwa kwenye jokofu (friji) yanaweza kukaa kuanzia siku 5-7 na yale
            yaliyohifadhiwa kwenye barafu (freezer) yanaweza kukaa kuanzia miezi 3-6
        </item>
        <item>
            Mama kumbuka, maziwa yaliyogandishwa kisha kuyeyushwa kwa ajili ya matumizi hayaruhusiwi
            tena kurudishwa kwenye freezer na kugandishwa. Yatumie yote au yamwage kama yamebaki
        </item>
    </array>

    <array name="mama_na_mtoto_15">
        <item>
            Mzazi/Mlezi, ni muhimu sana kua makini mtoto anapoanza kukaa na kutambaa ili kumkinga
            na ajali mabalimbali zinazoweza kumuumiza au hata kumhatarishia maisha
        </item>
        <item>
            Mzazi/Mlezi tambua kuwa ajali nyingi za watoto hutokea maeneo ya jikoni au eneo
            linalotumika kuandaa chakula. Ni muhimu kuchukua tahadhari
        </item>
        <item>
            Weka mbali na watoto vitu kama dawa, sabuni, vipodozi. Vitu hivi huwa na rangi
            inayowavutia watoto kuvifuata. Wahi hospitali mtoto anapokula au kunywa vitu hivi kabla
            madhara hayajatokea
        </item>
        <item>
            Weka mbali na watoto mafuta ya taa. Mtoto akinywa mafuta ya taa usimpe vitu kama maji na
            maziwa na usimtapishe. Mkimbize haraka hospitali
        </item>
        <item>
            Ukimtapisha mtoto aliyekunywa mafuta unaieneza sumu iliyopo kwenye mafuta ielekee kwenye
            mapafu ya mtoto. Hiyo ni hatari mkimbize mtoto hospitali haraka kwa matibabu
        </item>
        <item>
            Moto akimeza kitu na kushindwa kupumua mgeuze mwili wake uso uangalie chini, mpige
            taratibu ukitumia kiganja cha mkono mara tano eneo la mgongoni. Akiwa bado anahangaika
            kupumua na alichokimeza hakijatoka mkimbize hospitali haraka
        </item>
        <item>
            Mtoto anayeharisha anahatari ya kukaukiwa na maji mwilini. Mtoto akiharisha zaidi ya
            mara nne ni hatari. Mpe maji ya kutosha, mpe vitu vya majimaji pia kama juisi ya
            kutengenezwa nyumbani au mchanganyiko maalumu wa ORS. Mkimbize hospitali haraka kama
            anaendelea kuharisha
        </item>
        <item>
            Weka mbali na watoto vitu kama chai, uji au supu ya moto. Mtoto akiungua kama sio
            pakubwa papoze na maji ya baridi kwa dakika kama kumi kisha mfunike mtoto vizuri kisha
            mpeleke hospitali kwa uchunguzi zaidi
        </item>
        <item>
            Mtoto mwenye homa, aliyechemka mwili, anatoa jasho na ana joto kubwa (kuanzia 37°C na
            kuendelea), mpunguzie nguo alizovaa, mpe dawa uliyoshauriwa na daktari pamoja na vitu
            vya majimaji, joto likigoma kushuka wahi hospitali
        </item>
    </array>

    <!--Regions-->
    <array name="regions">
        <item>Chagua Mkoa wako ...</item>
        <item>Arusha</item>
        <item>Dar es Salaam</item>
        <item>Dodoma</item>
        <item>Geita</item>
        <item>Iringa</item>
        <item>Kagera</item>
        <item>Katavi</item>
        <item>Kigoma</item>
        <item>Kilimanjaro</item>
        <item>Lindi</item>
        <item>Manyara</item>
        <item>Mara</item>
        <item>Mbeya</item>
        <item>Morogoro</item>
        <item>Mtwara</item>
        <item>Mwanza</item>
        <item>Njombe</item>
        <item>Pemba Kaskazini</item>
        <item>Pemba Kusini</item>
        <item>Pwani</item>
        <item>Rukwa</item>
        <item>Ruvuma</item>
        <item>Shinyanga</item>
        <item>Simiyu</item>
        <item>Singida</item>
        <item>Songwe</item>
        <item>Tabora</item>
        <item>Tanga</item>
        <item>Zanzibar Kaskazini</item>
        <item>Zanzibar Kusini</item>
        <item>Zanzibar Mjini Magharibi</item>
    </array>

    <array name="mada_za_msaada">
        <item>
            <!--Jinsi ya kusoma lishe-->
            Baada ya kukamilisha usajili, programu ikifunguliwa itaonesha orodha ya makundi ya lishe
            mbalimbali (Mfano Lishe ya Mama na Mtoto). Chagua kundi la lishe husika, kisha programu
            itaonesha vipengele mbalimbali vinavyohusiana na kundi husika la lishe, chagua kipengele
            husika kisha soma maelezo yatakayo kuja.
        </item>
        <item>
            <!--Jinsi ya kutuma maoni-->
            Baada ya programu kua imefunguka, juu upande wa kulia kuna alama ya menu, chagua hiyo,
            kisha utaona orodha ya machaguo mbalimbali, chagua MAONI. Baada ya hapo utaona sehemu
            ya kuchagua aidha Tatizo au Maboresho, chagua moja wapo kati ya hivyo, kisha utaandika
            Tatizo/Mapendekezo ya Maboresho kwenye sehemu ya kuandika ujumbe kama programu inavyo
            elekeza. Baada ya hapo bonyeza kitufe kilicho andikwa Tuma Tatizo (Kama unawasilisha
            tatizo) au Tuma mapendekezo ya maboresho (Kama ulichagua maboresho), baada ya hapo
            maoni yatakua yamewasilishwa.
        </item>
        <item>
            <!--Jinsi ya kuuliza swali-->
            Baada ya Usajili kukamilika, programu ikifunguliwa itaonesha orodha ya makundi ya Lishe
            na Sehemu ya ULIZA SWALI. Chagua hiyo, kisha utaona sehemu ya kuchagua aina ya Lishe,
            chagua aina ya lishe kisha andika swali lako kwa chini kama programu inavyoelekeza
            mwisho
            bonyenza kitufe kilichoandikwa Tuma swali (ili kuwasilisha swali)
        </item>
        <item>
            <!--Jinsi ya kuona maswali yangu na maswali bora-->
            Baada ya Usajili kukamilika, programu ikifunguliwa utaona orodha ya makundi ya lishe,
            Chagua kundi moja wapo, kisha utaona vipengele mbalimbali vinavyohusiana na kundi husika
            la lishe. Juu upande wa kulia chagua alama ya menu, kisha utaona orodha ya chaguzi
            mbalimbali, chagua MASWALI BORA (Kuona maswali ya kwako na wengine yanayotoa elimu kwa
            wote) au MASWALI YANGU (kuona maswali ya kwako binafsi ambayo ulishaawahi kuuliza).
        </item>
        <item>
            <!--Jinsi ya kuwasiliana nasi-->
            Baada ya Usajili kukamilika, programu ikifunguliwa utaona orodha ya makundi ya lishe,
            Chagua kundi moja wapo, kisha utaona vipengele mbalimbali vinavyohusiana na kundi husika
            la lishe. Juu upande wa kulia chagua alama ya kuuliza kisha utaona sehemu imeandikwa
            Tupigie simu (Chagua hii kama unataka kuwasiliana nasi kwa njia ya simu, hakikisha
            unairuhusu programu kupiga simu kama ikiomba ruhusa). Sehemu nyingine upande wa kulia
            imeandikwa Tutumie Email (Chagua hii kama unataka kuwasiliana nasi kwa njia ya barua
            pepe).
        </item>
    </array>
</resources>
